% !TEX program = xelatex

% Author: Alexandr Korotkov
% https://github.com/ASKAlexAndr/bachelor-thesis

\documentclass[xetex, a4paper,12pt]{extarticle} 
\input{../preamble} 

\begin{document}

\centering{\textit{\textbf{Аннотация \\ к выпускной квалификационной работе бакалавра}}}

\centering{по направлению 01.03.02 «Прикладная математика и информатика»}

\vspace{2em}
\centering{\textbf{Анализ алгоритмов глубокого машинного обучения \\ в задачах распознавания изображений}}
\vspace{2em}

\begin{flushleft}
\textbf{
    Студента группы ИВТ-41 Короткова Александра Сергеевича\\
    Кафедра дискретного анализа\\
    Научный руководитель - Матвеев Д.В. ст. преподаватель, к.т.н.
}
\vspace{2em}
    
\textbf{Актуальность:} глубокое машинное обучение широко применяется в различных сферах человеческой деятельности. 
\vspace{1em}

\textbf{Цель:} Изучить и проанализировать применение алгоритмов глубокого машинного обучения в задачах распознавания изображений. \\

\textbf{Задачи: }
\begin{itemize}
    \item Обзор существующих моделей глубоких нейронных сетей и их применение в классификации изображений.
    \item Изучение вопроса диагностики COVID-19 по рентгеновским снимкам грудной клетки. 
    \item Разработка и адаптация алгоритмов для решение поставленной задачи.
    \item Оценка эффективности разработанных моделей.
    \item Анализ полученных результатов.
\end{itemize}
\vspace{1em}

\textbf{Содержательная часть:} в работе рассмотрены различные архитектуры сверточных нейронных сетей (VGG, Inception, ResNet, DenseNet). Проведен анализ вариантов предварительной обработки изображений и сравнение качества различных алгоритмов оптимизации для данных сетей. 
\vspace{1em}

\textbf{Результаты:} Обучение и тестирование моделей, анализ полученных результатов и выявление самого эффективного алгоритма.
\vspace{1em}

\end{flushleft}

\end{document}