\section{Сверточные нейронные сети}

\subsection{Архитектура}

Большая часть современных нейронных сетей направленных на анализ изображений базируются на архитектуре сверточной нейронной сети.
Ранние нейронные сети состояли из полносвязных слоев - слоев, в которых каждый нейрон связан с каждым нейроном следующего слоя, что значительно увеличивало вычислительную сложность системы при увеличении количества нейронов. 
В типовых сверточных нейронных сетях преимущественно используются сверточные слои. 

Сверточные слои характеризуются использованием матриц весов, называемых фильтрами или ядрами, которые обладают размерностью меньше исходных данных. Такое ядро с определенным шагом проходит по набору входных данных $(I)$ и вычисляет суммы произведений соответствующих значений ячеек и весов, формируя карту признаков $(I * K)$. Один сверточный слой может содержать несколько ядер и соответственно несколько карт признаков.

\input{thesis/extra/convolution}

Так как признаки уже обнаружены, для упрощения дальнейших вычислений можно снизить детализацию входных данных. Это обеспечивает субдискретизирующий (пулинговый) слой, уменьшая размерность входных карт признаков: из нескольких соседних нейронов берется максимальное или среднее значение, тем самым формируя нейрон карты признаков меньшей размерности. Это позволяет снизить количество параметров, используемых в дальнейших вычислениях сети. 

\input{thesis/extra/pooling}

Сверточная нейронная сеть может иметь несколько пар чередующихся сверточных и субдискретизирующих слоев. 
Таким образом, на примере изображений, на начальных слоях сеть находит такие простейшие признаки как границы и углы. Затем, по мере углубления в сеть, определяются всё более сложные конструкции: от простейших фигур до целых классов, независимо от их местоположения на изображении. Завершается сеть стандартными полносвязными слоями которые сопоставляют полученные карты признаков какому-либо классу.  


\subsection{AlexNet}

\subsection{VGG-16}

\subsection{GoogLeNet}

\subsection{ResNet}

\clearpage